---
title: 量化实习Day5
date: 2024-03-25 19:32:07
tags: Quant
category: 量化实习日记
---

今日5篇研报读毕，感觉学到不少。

首先是认识到，大部分金工研报都很一般。仅仅是拿几个因子出来测一下IC并组合回测一下，就能够凑成一篇文章，然而这样的文章往往参考价值不大。因为这样的内容中缺少了分析过程，使得这些因子即使表现良好，也无法令人信服。更遑论大部分研报对于因子的测试并不完整，存在大量过拟合问题。因此作为一名阅读者，挖掘好的研报犹如沙里淘金。

其次是对于因子测试的批判性思考。即使一个因子没有很强的经济学解释，如果它的测试结果成立，我们仍然可以短期内（趁这个因子还没有失效）使用这一因子进行交易。但这对于测试过程提出了更高的要求。举例而言，如果是利用诸如遗传规划的方法来批量生成的因子，那么不但要划分出训练集来生成因子、划分出验证集来筛选因子，还需要划分出测试集来最终测试模型是否成立。当然，如果连训练集都没有划分出来，这样的结果可信度自然大打折扣。

以上是今日的大致收获。
